\input{preamble.tex}

\begin{document}

\makeatletter
\catcode`\^^M=\active%
\let^^M=\@nl%
\makeatother

\maketitle

\section{Lineáris programozás}

\tetel{Az optimális hozzárendelés problémája, Egerváry algoritmusa.}

+ \example egy cég számos megrendelést kap különboző ``egyszemélyes'',
  egyforma idő alatt elvégezhető munkák elvégzésére
  + kimutatást készítünk arról, hogy melyik dolgozó melyik munkát
    tudja elvégezni
  + cél a profit maximalizálása (lehető legtöbb munka elvégzése)
+ \alg ``magyar módszer''
  + \DataIn $G = (F, L; E)$ páros gráf
  + \DataOut $M \subseteq G$ egy maximális méretű párosítás
  + induljunk ki egy tetszőleges (pl.~az üres) $M$ párosításból
  + \emph{alternáló út} = párosítatlan $F$-beli csúcsból indul, $\forall$
    második éle az $M$-hez tartozik
    + \emph{javító út} = olyan alternáló út, ami párosítatlan $L$-beli
      pontban ér véget
  + amíg találunk $J$ javítóutat (pl.~szélességi kereséssel) \RA $M
    \gets M - (J \cap M) \cup (J - M)$
+ \thm a ``magyar módszer'' valóban maximális párosítást talál
  $G$-ben
  + \proof $M \coloneqq \text{a párosítás, amit az algoritmus
    megtalált}$
  \begin{align*}
    F_1 &\coloneqq F - M, \text{az $M$ által le nem fedett $F$-beli
          pontok halmaza,}\\
    L_2 &\coloneqq \text{az $F_1$-ből alternáló úton elérhető pontok
          halmaza,} \\
    F_2 &\coloneqq \text{az $L_2$-beli pontok $M$ szerinti párjai,} \\
    L_3 &\coloneqq \text{az $F_1$-ből alternáló úton nem elérhető
          $L$-beli pontok halmaza,} \\
    F_3 &\coloneqq \text{az $L_3$-beli pontok $M$ szerinti párjai,} \\
    L_1 &\coloneqq L - M, \text{az $M$ által le nem fedett $L$-beli pontok
          halmaza}
  \end{align*}
  + vegyük észre, hogy $G$-ben nem vezethet $F_1 \cup F_2$ és $L_1
    \cup L_3$ között él
    \par
    {\centering\begin{tabular}{c|p{6cm}|p{6cm}}
      & \multicolumn{1}{c|}{$F_1$} & \multicolumn{1}{c}{$F_2$} \\\hline
      $L_1$ & $1$ hosszú javító út lenne & $\ge 3$ hosszú javító út lenne \\\hline
      $L_3$ & az $L_3$-beli csúcs $1$ hosszú alternáló úton elérhető lenne, azaz $L_2$-beli
            & az $L_3$-beli csúcs $\ge 3$ hosszú alternáló úton elérhető lenne, azaz $L_2$-beli
    \end{tabular}\par}
  + $F_1 \cup F_2$ $\forall$ szomszédja $L_2$-beli, $L_2 \cup F_3$ egy lefogó ponthalmaz
  + mivel épp $\lvert M \rvert = \lvert L_2 \cup F_3 \rvert$, $M$
    valóban maximális méretű \qed
+ \prob optimális hozzárendelés
  + \DataIn $G = (F, L; E)$ páros gráf, $w\colon E \to \RR$
    súlyfüggvény
  + \DataOut $M \subseteq G$ párosítás úgy, hogy $\sum_{e \in M} w(e)$
    maximális
  + az optimális hozzárendelés megoldható maximális súlyú
    \emph{teljes} párosítás keresésével
    + ha $\lvert F \rvert \ne \lvert L \rvert$, adjunk $G$-hez annyi
      csúcsot, hogy egyenlőek legyenek
    + legyen $G' = (F, L; E')$ teljes páros gráf ($E' = F
      \times L$), $w'(e) \coloneqq \text{\footnotesize$\begin{cases}
        w(e), &\text{ha $e \in E$,} \\
        0, & \text{ha $e \notin E$}
      \end{cases}$}$
    + $G'$ egy $M'$ maximális súlyú teljes párosítasa a $G$ maximális
      súlyú párosítása az $E' - E$ élek elhagyása után
    + $G$ maximális súlyú $M$ párosításához megfelelő $E' - E$ éleket
      hozzávéve $G'$ maximális súlyú teljes párosítását kapjuk
+ \dfn a $c\colon F \cup L \to \RR$ függvény \emph{címkézés} a $G =
  (F, L; E)$ páros gráfra és a $w\colon E \to \RR$ súlyfüggvényre
  nézve, ha $\forall e = \{ x, y \} \in E\colon c(x) + c(y) \ge w(e)$
+ \lemma a $w$ súlyfüggvénnyel súlyozott $G = (F, L; E)$ páros gráf
  tetszőleges $M$ teljes párosítására és tetszőleges $c$
  címkézésére igaz, hogy $\sum_{e \in M} w(e) \le \sum_{v \in F
    \cup L} c(v)$
  + \proof $\displaystyle \sum_{e \in M} w(e) \le \sum_{\mathclap{e = \{f, l\} \in M}}\, c(f) +
    c(l) \overset{\substack{\text{$\forall$ csúcs legfeljebb}\\\text{$1$-szer szerepel $M$-ben}}}{\le} \sum_{f \in F} c(f) + \sum_{l \in L} c(l) = \sum_{\mathclap{v \in F
    \cup L}}\, c(v)$ \qed
  + \dfn a $G$ gráf $e = \{x, y\}$ éle \emph{piros}, ha $c(x) +
    c(y) = w(e)$
  + \corr ha az $M$ teljes párosítás $\forall$ éle piros valamely $c$
    címkézésre nézve, akkor $M$ maximális súlyú teljes párosítás
+ \alg Egerváry algoritmusa
  + \DataIn $G = (F, L; E)$ páros gráf, $w\colon E \to \RR$
  súlyfüggvény
  + \DataOut $M \subseteq G$ \emph{teljes} párosítás úgy, hogy $\sum_{e \in M} w(e)$ maximális
  + 0.~lépés: legyen $M = \emptyset$, $c(v) = \begin{cases}
    \max_{y \in L, \{v, y\} \in E} w({v, y}), & \text{ha $v \in F$,} \\
    0, & \text{ha $v \in L$}
  \end{cases}$
  + 1.~lépés: a javító utas algoritmussal keressünk bővítsük $M$-et
    maximális élszámú párosítássá a piros részgráfban
    + ha $M$ most már teljes \RA STOP, $M$ a keresett párosítás, $c$ a
    keresett címkézés, $w(M) = c(M)$
  + 2.~lépés: $\delta \coloneqq \min \{ c(x) + c(y) - w(\{x, y\}) \mid
    \{x, y\} \in E, x \in F_1 \cup F_2, y \in L_1 \cup L_3 \}$
    + állítsuk elő a $c(v) \gets \text{\footnotesize$\begin{cases}
      c(v) - \delta, & \text{ha $v \in F_1 \cup F_2$,} \\
      c(v) + \delta, & \text{ha $v \in L_2$,} \\
      c(v), & \text{ha $v \in F_3 \cup L_1 \cup L_3$}
    \end{cases}$}$ új címkézést, majd GOTO 1.
+ \thm Egerváry algortimusa $O(n^2 e)$ lépésben maximális súlyú teljes
  párosítást állít elő
  + \proof a 0.~lépésben megadott $c$ valóban címkézés
  + a 2.~lépésben $\delta$ kiszámításához valóban van él $F_1 \cup
  F_2$ és $L_1 \cup L_3$ között
    + ha nem lenne, $N(F_1 \cup F_2) = L_2$
    + $\lvert F_1 \cup F_2 \rvert > \lvert F_2 \rvert = \lvert L_2
    \rvert$ miatt ekkor nem teljesül a Hall-feltétel \RA $\not\exists$
    teljes párosítás!
  + a 2.~lépés után is címkézés marad $c$
    + csak az $F_1 \cup F_2$ és $L_1 \cup L_3$ között vezető élekre
    csökken $c(x) + c(y)$
    \par
    {\centering
      \begin{tabular}{c|c|c|c}
        & $F_1$ & $F_2$ & $F_3$ \\\hline
        $L_1$ & $-\delta$ (nem lehet piros) & $-\delta$ (nem lehet piros) & $0$ \\\hline
        $L_2$ & $-\delta + \delta$ & $-\delta + \delta$ & $+\delta$
                                                          (piros eltűnhet) \\\hline
        $L_3$ & $-\delta$ (nem lehet piros) & $-\delta$ (nem lehet piros) & $0$
      \end{tabular}\par}
    + $\delta$ definíciója garantálja, hogy továbbra is $c(x) + c(y)
      \ge w(\{x, y\})$
  + $M$ élei a 2.~lépés után is pirosak
    + csak $x \in F_3$, $y \in L_2$ élek színeződhetnek vissza (itt nőtt
      $c(x) + c(y)$)
    + ezek nem lehetnek $M$ élei, mert $F_3$ párja $L_3$, $L_2$ párja
    $F_2$
    + továbbra is van $F_1$-ből piros alternáló út $L_2$ csúcsaiba
  + egy iterációban vagy $M$, vagy $L_2$ elemszáma nő
   + $O(n)$ lépés után $M$ elemszáma mindenképp nő, mert ekkorra már $L_2$
     lefedné $L$-t
   + $O(n^2)$ iterációban $M$ maximális párosítás lesz
   + ezért $O(n^2 e)$ időben az algoritmus véget ér \qed

\tetel{A lineáris programozás alapfeladata, kétváltozós feladat
  grafikus megoldása. Lineáris egyenlőtlenségrendszer megoldása
  Fourier`--Motzkin eliminációval.}

+ legyen $A \in \RR^{m \times n}$, $x \in \RR^n$, $b \in \RR^m$, $c \in
  \RR^n$ \RA \emph{lineáris program}
+ \dfn \emph{linerási programozás alapfeladata}: $\min_{x} \{ cx : Ax
  \le b \}$
+ kétdimenziós feladat megoldása
  + az $p_1 x_1 + p_2 x_2 \ge k$ alakú feltétel $p_1 x_1 + p_2
  x_2 = k$ egyenese két félsíkra bontja a síkot
    + a $\ge$ jelnek megfelelő félsíkok metszete adja megengedett
      megoldások tartományát
  + ha $c = (q_1, q_2)$ \RA $q_1 x_1 + q_2 x_2 = 0$-val párhuzamos
  egyeneseket húzunk
    + minden egyenesre kiszámítjuk a célfüggvény értékét
    + a maximumhely a legnagyobb egyenes és a félsíkok metszetének
    közös pontja
  + általánosítás: \emph{hipersíkok} által határolt \emph{poliéder}
+ ekvivalens átalakítások
  + egyenlőtlenség megszorzása \emph{pozitív} számmal
  + két egyenlőtlenség összegének hozzávétele az egyenlőtlenségrendszerhez
  + \emph{nem} ekvivalens: szorzás negatív számmal
+ \alg Fourier`--Motzkin elimináció
  + $n$ változós lineáris program visszavezetése egy $n - 1$ változós
    $A^*$, $b^*$ lineáris programra
  + végül $1$ változós lineáris program megoldása
  + $(A|b)$ bővített együttható mátrix
    + szorozzuk pozitív számokkal a
      sorokat, hogy az $1$.~oszlopban csak $-1, 0, 1$ legyen
  + legyen $I$, $J$, $K$ rendre az $1$-gyel, $-1$-gyel és $0$-val
    kezdődő sorok indexeinek halmaza
  + $\RR^{\lvert K \rvert \times n} \ni (A_0|b_0) =$ $(A|b)$ $0$-val
    kezdődő sorai az első oszlop elhagyásával
  + $Ax \le b$ egy megoldása $x = (\lambda, \bar{x})$ alakú \RA $A_0
    \bar{x} \le b_0$ \RA mikor van megfelelő $\lambda$?
  + ha $J = \emptyset$ (nincs $-1$-gyel kezdődő sor)
    + $\forall i \in I : \lambda + \bar{a}_i \bar{x} \le b_j$ \RA
      $\lambda \le \min_{i \in I} b_i - \bar{a}_i \bar{x}$, ami mindig
      kielégíthető
    + $A^*, b^* =$ az $\bar{A}$-ból és $b$-ből az $i \in I$ indexű sorok
      elhagyásával kapott rendszer
  + ha $I = \emptyset$ (nincs $1$-gyel kezdődő sor)
    + $\forall j \in J : -\lambda + \bar{a}_j \bar{x} \le b_j$ \RA
      $\lambda \ge \max_{j \in J} \bar{a}_j \bar{x} - b_j$, ami mindig
      kielégíthető
    + $A^*, b^* =$ az $\bar{A}$-ból és $b$-ből az $j \in J$ indexű sorok
      elhagyásával kapott rendszer
  + ha $I \ne \emptyset$ és $J \ne \emptyset$ \RA
    $\forall i \in I : \lambda + \bar{a}_i \bar{x} \le b_j$ és
    $\forall j \in J : -\lambda + \bar{a}_j \bar{x} \le b_j$
    + $\forall i \in I, j \in J: \bar{a}_j \bar{x} - b_j \le \lambda
      \le \bar{b}_i - \bar{a}_i \bar{x}$ \RA $\forall i \in I, j \in J:
      (\bar{a}_i + \bar{a}_j) \bar{x} \le b_i + b_j$
    + $A^*, b^* =$ az $\bar{A}$ és $b$-ből $i \in I$ és $j \in J$
      indexű sorait az összes lehetséges módon összeadjuk, a $k \in K$
      indexű sorokat hozzávesszük és a csupa $0$ első oszlopot
      elhagyjuk
  + egyváltozós rendszer megoldása
    + ha $\exists k \in K : b_k < 0$ \RA a rendszer nem megoldható
    + ha $\max_{j \in J} -b_j > \min_{i \in I} b_i$ \RA a rendszer nem
      megoldható
    + egyébként \RA $x_1 \in \bigl[\max_{j \in J} -b_j, \min_{i \in I}
      b_i\bigr]$ megoldás \qed

\tetel{Farkas-lemma (két alakban). A lineáris program célfüggvénye
  felülről korlátosságának feltételei.}

+ \lemma Farkas-lemma, 1.~alak
  + tetszőleges $A$ és $b$ esetén az alábbi két rendszer közül
    pontosan egynek van megoldása:\\
    (1)~$Ax \le b$\qquad(2)~$yA = 0$, $y \ge 0$, $yb < 0$
+ \proof (1)~megoldható \RA (2)~nem megoldható
  + $0 = 0x = (yA) x = y (Ax) \le yb < 0$, ellentmondás
+ (1)~nem megoldható \RA (2)~megoldható
  + alkalmazzuk a Fourier`--Motzkin eliminációt az
    (1)~egyenletrendszerre
  + a feltevés szerint a kapott egyváltozós $(A^*|b^*)$ rendszer nem
    megoldható
    + ha van $(0|\beta)$, $\beta < 0$ sor
      + $\exists$ $(A|b)$ sorainak olyan nemnegatív $y$ együtthatós
      lin.~kombinációja, hogy\\
        $y (A|b) = (0, 0, \ldots, 0|\beta)$ \RA $y$ kielégíti (2)-t
    + ha van $(-1|\beta_j)$ és $(1,\beta_i)$ sor úgy, hogy $-\beta_j >
    \beta_i$ \RA $\beta = \beta_i + \beta_j < 0$
      + $\exists y_j \ge 0: y_j (A|b) = (0, 0, \ldots, 0, -1 | \beta_j)$
        és $\exists y_i \ge 0: y_i (A|b) = (0, 0, \ldots, 0, 1 | \beta_i)$
      + ekkor $y = y_i + y_j \ge 0$, $y (A|b)
      = (0, 0, \ldots, 0 | \beta)$ \RA $y$ kielégíti (2)-t \qed
+ \lemma Farkas-lemma, 2.~alak
  + tetszőleges $A$ és $b$ esetén az alábbi két rendszer közül
    pontosan egynek van megoldása:\\
    (1)~$Ax = b$, $x \ge 0$\qquad(2)~$yA \ge 0$, $yb < 0$
  + \proof (1)~megoldható \RA (2)~nem megoldható
    + $0 \le (yA)x = y(Ax) = yb < 0$, ellentmondás
  + (2)~nem megoldható \RA (1)~megoldható
    + vizsgáljuk az ekvivalens $y(-A) \le 0$, $yb = -1 < 0$  rendszert
    + tömör alakban $(-A|b|-b)^\T y \le (0, 0, \ldots, 0, -1, 1)^\T$
    + a lemma 1.~alakja szerint $\exists x: x (-A|b|-b)^\T = 0, x
      \ge 0, x (0, 0, \ldots, 0, -1, 1)^\T < 0$
    + legyen $x = (\bar{x} | \lambda, \mu)$ \RA $-A\bar{x} + (\lambda -
      \mu)b = 0$, $\bar{x} \ge 0$, $\lambda, \mu \ge 0$, $-\lambda +
      \mu < 0$
    + ekkor $A\frac{\bar{x}}{\lambda - \mu} = b$ és $\lambda - \mu > 0$
      miatt $\frac{\bar{x}}{\lambda - \mu} \ge 0$ \RA%
      $\frac{\bar{x}}{\lambda - \mu}$ kielégíti (1)-et \qed
+ \thm \label{thm:linprog:farkas:3kalicka}ha $Ax \le b$ megoldható,
  $c$ tetszőleges \RA az alábbi állítások ekvivalensek
  + (1)~az $Ax \le b$ megoldáshalmazán $cx$ felülről korlátos
  + (2)~nincs megoldása az $Az \le 0$, $cz > 0$ rendszernek
  + (3)~van megoldása az $yA = c$, $y \ge 0$ rendszernek
  + \proof (1) \RA (2), legyen $x_0$ (1) egy megoldása és
    indir.~tfh.~$z$ (2) egy megoldása
    + ekkor $A(x_0 + \lambda z) \le b$, de $\lambda > 0$ esetén
      $c(x_0 + \lambda z) = c x_0 + \lambda c z$ tetszőlegesen nagy
    + $cx$ nem felülről korlátos \RA ellentmondás
  + (2) \RA (3), tekintsük a (nem megoldható) $z (-A)^\T \ge 0$, $z
    (-c) < 0$ rendszert
    + a Farkas-lemma 2.~alakja szerint $\exists y: (-A)^\T y = -c, y \ge 0$
    + $(-A)^\T y = -c$ \RA $A^\T y = y A = c$ \RA ez az $y$ épp
      kielégíti a (3)-as rendszert
  + (3) \RA (1), legyen $y$ a (3)-as rendszer egy megoldása
    + $cx = (yA)x = y (Ax) \overset{y \ge 0, Ax \le b}{\le} yb$ \RA%
    $yb$ a $cx$ egy felső korlátja \qed

\tetel{A lineáris programozás dualitástétele (két alakban). A lineáris
  programozás alapfeladatának bonyolultsága (biz.~nélkül).}

+ \thm \label{thm:linprog:dual:dual}a lineáris programozás dualitástétele
  + ha $\max \{ cx : Ax \le b \}$ (primál) program megoldható és
    felülről korlátos, akkor
    + (1)~$\min \{ yb : yA = c, y \ge 0 \}$ (duális) program megoldható és
      alulról korlátos
    + (2)~a primál programnak $\exists$ maximuma és a duális programnak
      $\exists$ minimuma
    + (3)~$\max \{ cx : Ax \le b \} = \min \{ yb : yA = c, y \ge 0 \}$
+ \lemma \label{lem:linprog:dual:t}legyen $A x \le b$ megoldható, $t
  \in \RR$, de $A x \le b$, $cx \ge t$ nem megoldható
  + ekkor a $yA = c$, $y \ge 0$, $yb < t$ rendszer megoldható
  + \proof alkalmazzuk a Farkas-lemmát a $(A|-c) x \le (b|-t)$-re, $y
    \coloneqq (\bar{y}|\lambda)$
    + $\bar{y} A - \lambda c = 0$, $\bar{y} \ge 0$, $\lambda \ge 0$,
      $\bar{y} b - \lambda t < 0$
    + ha $\lambda = 0$ \RA $0 = 0 x = (\bar{y} A) x = \bar{y} (Ax)
      \overset{\bar{y} \ge 0, Ax \le b}{\le} \bar{y} b < 0$ \RA%
      lehetetlen
    + ezek szerint $y = \frac{\bar{y}}{\lambda}$ létezik, $y A = c$,
      $y \ge 0$, $yb < t$ \qed
+ \emph{\aref{thm:linprog:dual:dual}.~tétel bizonyítása:}
  + (1): már beláttuk a ``3 kalickás tétel''
  (\ref{thm:linprog:farkas:3kalicka}.~tétel) (1)~$\Longleftrightarrow$~(3) eseténél
    + $cx \le yb$ miatt $cx$ felülről, $yb$ alulról korlátos
  + (2), primál állítás: legyen $t = \sup \{ cx : Ax \le b \}$
    + indir.~tfh.~$\not\exists x : Ax \le b, (t \ge )\,cx \ge t$ \RA alkalmazzuk
    \aref{lem:linprog:dual:t}.~lemmát
    + $\exists y : yA = c, y \ge 0, yb < t$ \RA $y$ a duális egy
      megoldása
    +  $t = \sup \{ cx : Ax \le b \} \le yb < t$ \RA ellentmondás \RA $\exists$ primál
      megoldás, hogy $cx \ge t$
    + így a szuprémum egyben maximum kell legyen
  + (2), duális állítás: $\min \{ yb : yA = c, y \ge 0 \} = - \max \{
    -by : A^\T y \le c, -A^\T y \le -c, -y \le 0 \}$
    + alkalmazzuk a primál állítást a duálisra, mint primál feladatra
  + (3): indir.~tfh.~$\exists t : \max \{ cx : Ax \le b \} < t < \min
    \{ yb : yA = c, y \ge 0 \}$
    + a \aref{lem:linprog:dual:t}.~lemma szerint $\exists y : yA = c,
      y \ge 0, yb < t$
    + $t < \min \{ yb : yA = c, y \ge 0 \} < yb < t$ \RA ellentmondás
    \qed
+ \thm \label{thm:linprog:dual:dual}a lineáris programozás
  dualitástétele, ekvivalens alak
  + ha $\max \{ cx : Ax \le b, x \ge 0 \}$ (primál) program megoldható és
    felülről korlátos, akkor
    + (1)~$\min \{ yb : yA \ge c, y \ge 0 \}$ (duális) program megoldható és
      alulról korlátos
    + (2)~a primál programnak $\exists$ maximuma és a duális programnak
      $\exists$ minimuma
    + (3)~$\max \{ cx : Ax \le b, x \ge 0 \} = \min \{ yb : yA \ge c,
      y \ge 0 \}$
  + \proof $\max \{ cx : (A | {-I}) x \le (b | 0) \}$ duálisa $\min \{ y
    (b | 0) : y (A | {-I}) = 0, y \ge 0 \}$
    + legyen $y = (y_1 | y_2)$ \RA $\min \{ y_1 b : y_1 A - y_2 = 0,
      y_1 \ge 0, y_2 \ge 0\}$
    + $y_1 A = y_2 \ge 0$ \RA a duális valóban
      $\min \{ y_1 b : y_1 A \ge 0, y_1 \ge 0 \}$ alakú \qed
+ lineáris programozás bonyolultsága
  + döntési probléma
    + \DataIn $A$ mátrix, $b$ és $c$ vektorok, $t \in \RR$
    + \DataOut van-e olyan $x$ vektor, melyre $Ax \le b$, $cx \ge t$
  + NP-beli \ra tanú a feltételeket kielégítő $x$
  + co-NP-beli \ra a dualitástétel szerint tanú egy $yA = c$, $y \ge
    0$, $(cx \le )\,yb < t$ vektor
  + 1947 (Danzig): \emph{szimplex-módszer}
    + nem polinomiális futásidejű, de a gyakorlatban gyors
  + 1979 (Hacsijan): \emph{ellipszoid-módszer}
    + polinomiális futásidejű \RA bizonyítja, hogy a feladat P-ben van
    + gyakorlatban a szimplex sokkal hatékonyabb
  + 1984 (\emph{Karmarkar}): polinomiális és a gyakorlatban is használható módszer

\tetel{Egészértékű programozás: a feladat bonyolultsága, korlátozás és
  szétválasztás (Branch and Bound). Totálisan unimoduláris mátrix
  fogalma, példák. Egészértékű programozás totálisan unimoduláris
  együtthatómátrixszal (biz.~nélkül).}

\tetel{A lineáris és egészértékű programozás alkalmazása páros
  gráfokra és intervallumrendszerekre: Egerváry tétele,
  intervallumrendszerek egyenletes színezése.}

\tetel{A lineáris és egészértékű programozás alkalmazása hálózati
  folyamproblémákra: a maximális folyam, a minimális költségű folyam
  és a többtermékes folyam feladatai, ezek hatékony megoldhatósága a
  tört-, illetve egészértékű esetben.}

\section{Matroidok}

\tetel{Matroid definíciója, alapfogalmak (bázis, rang, kör). Példák:
  lineáris matroid (mátrixmatroid), grafikus matroid, uniform
  matroid. A rangfüggvény szubmodularitása.}

\tetel{Mohó algoritmus matroidon. Matroid megadása rangfüggvényével,
  bázisaival (biz.~nélkül).  Matroid duálisa, a duális matroid
  rangfüggvénye.}

\tetel{Elhagyás és összehúzás. Matroidok direkt összege,
  összefüggősége. $T$ test felett reprezentálható matroid duálisának $T$
  feletti reprezentálhatósága.}

\tetel{Grafikus, kografikus, reguláris, bináris és lineáris matroid
  fogalma, ezek kapcsolata (ebből bizonyítás csak a grafikus és
  reguláris matroidok közötti kapcsolatra), példák. Fano-matroid,
  példa nemlineáris matroidra. Bináris, reguláris és grafikus
  matroidok jellemzése tiltott minorokkal: Tutte tételei
  (biz.~nélkül).}

\tetel{Matroidok összege. $k$-matroid-metszet probléma, ennek
  bonyolultsága $k \ge 3$ esetén.}

\tetel{A $k$-matroid partíciós probléma, ennek algoritmikus
  megoldása. A $2$-matroid-metszet feladat visszavezetése matroid
  partíciós problémára.}

\tetel{$k$-polimatroid rangfüggvény fogalma. A
  $2$-polimatroid-matching probléma, ennek bonyolultsága, Lovász
  tétele (biz.~nélkül).}

\section{Közelítő és ütemezési algoritmusok}

\tetel{Polinomiális időben megoldható feladat fogalma, példák. Az NP,
  co-NP, NP-nehéz és NP-teljes problémaosztályok definíciója,
  viszonyaik, példák problémákra valamennyi osztályból. NP-nehéz
  feladatok polinomiális speciális esetei: algoritmus a maximális
  független ponthalmaz problémára és az élszínezési problémára páros
  gráfokon. Additív hibával közelítő algoritmusok speciális pont-,
  illetve élszínezési problémákra.}

\tetel{A Hamilton-kör probléma visszavezetése a leghosszabb kör
  probléma additív közelítésére. $k$-approximációs algoritmus fogalma,
  példák: két-két algoritmus a minimális lefogó ponthalmaz keresésére
  és a maximális páros részgráf keresésére. Minimális levelű, illetve
  maximális belső csúcsú feszítőfa keresése. Approximációs algoritmus
  az utóbbi feladatra (biz.~nélkül).}

\tetel{A minimális lefogó ponthalmaz probléma visszavezetése a
  halmazfedési feladatra, a halmazfedési feladat közelítése, éles
  példa. Közelítő algoritmus a Steiner-fa problémára, éles példa.}

\tetel{A Hamilton-kör probléma visszavezetése az általános utazóügynök
  probléma $k$-app\-ro\-xi\-má\-ci\-ós megoldására. Közelítő
  algoritmusok a metrikus utazóügynök problémára, Christofides
  algoritmusa.}

\tetel{Teljesen polinomiális approximációs séma fogalma. A részösszeg
  probléma, bonyolultsága. Teljesen polinomiális approximációs séma a
  részösszeg problémára.}

\tetel{Ütemezési feladatok típusai. Az
  $1 | \textrm{prec} | C_{\textrm{max}}$ és az $1 \| \Sigma C_j$
  feladat. Approximációs algoritmusok a $P \| C_{\textrm{max}}$
  feladatra: listás ütemezés tetszőleges sorrendben, éles példa
  tetszőleges számú gép esetére; listás ütemezés LPT sorrendben
  (biz.~nélkül), éles példa tetszőleges számú gép
  esetére. Approximációs algoritmus a
  $P | \textrm{prec} |C_{\textrm{max}}$ feladatra (biz.~nélkül),
  példák: az LPT sorrend, illetve a leghosszabb út szerinti ütemezés
  sem jobb, mint $(2 - \frac{m}{1})$-approximáció. A
  $P | \textrm{prec}, p_i = 1 | C_{\textrm{max}}$ feladat, Hu
  algoritmusa (biz.~nélkül).}

\section{Megbízható hálózatok tervezése}

\tetel{Globális és lokális élösszefüggőség és élösszefüggőségi szám
  fogalma, Menger irányítatlan gráfokra és élösszefüggőségre vonatkozó
  két tétele (biz.~nélkül). $\lambda(G)$ meghatározása folyamok
  segítségével négyzetes és lineáris számú folyamkereséssel.}

\tetel{$\lambda(G)$ meghatározása összehúzások segítségével, Mader
  tétele, Nagamochi és Ibaraki algorit- musa.}

\tetel{Minimális méretű $2$-élösszefüggő részgráfok keresése. A probléma
  NP-nehézsége, Khuller`--Vishkin algoritmus (biz.~nélkül).}

\section{Hálózatelméleti alkalmazások}

\tetel{Kirchhoff tételei a klasszikus villamos hálózatok analízisére.}

\tetel{Kirchhoff eredményeinek általánosítása transzformátorokat vagy
  girátorokat is tartalmazó hálózatokra (biz.~nélkül). Algoritmusok a
  feltételek ellenőrzésére.}

\tetel{Kirchhoff eredményeinek általánosítása: szükséges feltétel
  tetszőleges lineáris sok-ka\-pu\-kat is tartalmazó hálózatok egyértelmű
  megoldhatóságára. Villamos hálózatok duálisa.}

\section{Statikai alkalmazások}

\tetel{Rúdszerkezetek, merevségi mátrix, merevség, egyszerű rácsos
  tartók, Cremona`--Maxwell diagramok.}

\tetel{Minimális merev rúdszerkezetek általános helyzetben, Laman
  tétele (biz.~nélkül), Lovász és Yemini tétele.}

\tetel{Síkbeli négyzetrácsok és egyszintes épületek átlós merevítése.}

\end{document}